**Ecuaciones** Lineales de Orden 2 de Coeficientes NO constantes.

*Ejemplo 1:*
Hallar la solución general $y(x)$ de 
$$
\begin{align}
 & y''+\frac{1}{x}y'-\frac{4}{x^{2}}y=0,\,\,\, (x>0) \\
 & a(x)=\frac{1}{x},\,\,b(x)=-\frac{4}{x^{2}}
\end{align}
$$
Sabiendo que existe una función cuadrática que es solución

Bueno, me imagino alguna cuadrática
$$
\begin{align}
y_{1} & =ax^{2}+bx+c \\
y_{1}' & =2ax+b \\
y_{1}'' & =2a
\end{align}
$$
Reemplazo
$$
\begin{align}
y''+\frac{1}{x}y'-\frac{4}{x^{2}}y & =0,\,\,\, (x>0) \\
2a+\frac{1}{x}(2ax+b)-\frac{4}{x^{2}}(ax^{2}+bx+c) & =0 \\
2a+2a+\frac{b}{x}-4\left( a+\frac{b}{x}+\frac{c}{x^{2}} \right) & =0 \\
2ax^{2}+2ax^{2}+bx-4\left( ax^{2}+bx+c\right) & =0 \\
x^{2}\underbrace{ (2a+2a-4a) }_{ =0 }+x(b-4b)-4c & =0 \\
-3b-4c & =0 \\ \\
\implies b=c & =0
\end{align}
$$
Por lo tanto $ax^{2}$ con $a\in\mathbb{R}$ es un buen candidato.

---
Cosas mías (esto probé al principio de la clase)
si $y=x^{2}$
$$
\begin{align}
2+\frac{1}{x}2x-\frac{4}{x^{2}}x^{2} & =0,\,\,\, (x>0) \\
2+2-4 & =0,\,\,\, (x>0) \\
\end{align}
$$
---

(seguimos en el *ejemplo 1*);
$y_{1}=ax^{2}$. Para hallar $\{ y_{1},y_{2} \}$ base de la sol.
Propongo $y_{2}=g(x)\cdot y_{1}(x)$ $\to$ derivo, reemplazo y encuentro mi sol

$$
\begin{align}
y_{2}' & =g'y_{1}+g\cdot y_{1}' \\
y_{2}'' & = g''y_{1}+g'y_{1}'+g'y_{1}'+g\cdot y_{1}'' \\
y_{2}'' & = g''y_{1}+2g'y_{1}'+g\cdot y_{1}''
\end{align}
$$

Reemplazo (vemos la forma general)
$$
\begin{align}
 & g''y_{1}+2g'y_{1}'+g\cdot y_{1}''+a(x)[g''y_{1}+g'y_{1}'+g'y_{1}'+g\cdot y_{1}'']+b(x)g\cdot y_{1}=0 \\
 & \text{separamos todo en función de g} \\
 & g''\cdot y_{1} +g'[2y_{1}'+a(x)y_{1}]+g[\underbrace{ y_{1}''+a(x)y_{1}'+b(x)y_{1} }_{ =0 }]=0 \\
 & g''\cdot y_{1} +g'[2y_{1}'+a(x)y_{1}]=0 \\
 & \text{Puedo usar separación de variables} \\
 & g''\cdot y_{1} =-g'[2y_{1}'+a(x)y_{1}] \\
 & \text{introducimos } h(x)=g'(x) \\
 & h'\cdot y_{1} =-h[2y_{1}'+a(x)y_{1}] \\
 & \frac{h'}{h} =\frac{2y_{1}'+a(x)y_{1}}{y_{1}} \\
\end{align}
$$

$y_{1}=x^{2},y_{2}=g(x)x^{2}$
$$
\begin{align}
y_{2}' & =g'x^{2}+g2x \\
y_{2}'' & =g''x+4g'x+2g \\
\end{align}
$$
Ahora reemplazo
$$
\begin{align}
y''+\frac{1}{x}y'-\frac{4}{x^{2}}y & =0 \\
g''x+4g'x+2g+\frac{1}{x}(g'x^{2}+g2x)-\frac{4}{x^{2}}x^{2} & =0 \\ \\
g''x^{2}+4g'x+2g+g'x+2y-4g & =0 \\
g''x^{2}+5g'x & =0\\
\frac{g''}{g'} & =-\frac{5x}{x^{2}} \\
\frac{h'}{h} & =-\frac{5}{x} \\
\int\frac{h'}{h} & =-\int\frac{5}{x} \\
\ln(h) & =-5\ln(x)+C \\
h  & = x^{-5}e^{C} \\
\end{align}
$$
Puedo elegir $C=0$, porque quiero una sóla
$h=x^{-5}\to g'=x^{-5}\to g=\frac{x^{-4}}{4}$

Por lo tanto
$y_{2}=-\frac{1}{4x^{4}}\cdot x^{2}=-\frac{1}{2}x^{2}$

RTA final
$$
\begin{align}
y=C_{1}x^{2}+\underbrace{ C_{2} }_{ \text{metí 1/4 acá} } \frac{1}{x^{2}}
\end{align}
$$
*Ejemplo 2*
Hallar la solución general $y(x)$ de
$$
\begin{align}
y''+\frac{1}{x}y'-\frac{4}{x^{2}}y=-4x,\,\, (x>0)
\end{align}
$$
Sabiendo que existe una funicón cadrática que es *solución de la ec homog. asociada*.

(1) Solución de ecuación homogénea asociada.
$y=C_{1}\overbrace{ x^{2} }^{ y_{1} }+C_{2} \overbrace{ \frac{1}{x^{2}} }^{ y_{2} }$

(2) Busco una solución particular
==PROPUESTA Matias== $y_{p}=ax^{3}+bx^{2}+cx+d$. Probar después más tranqui
Propuesta profe
$$
\begin{align}
 & y_{p} =C_{1}(x)y_{1}+c_{2}(x)y_{2} \\
\end{align}
$$
Derivo y reemplazo
$$
 \left\{\begin{array}
 & y_{1}C_{1}'y_{2}C_{2}' & = & 0 \\
   y_{1}'C_{1}'+y_{2}'C_{2}' & = & -4x
\end{array}\right.
$$

Cómo matriz
$$
\begin{pmatrix}
y_{1} & y_{2} &  \\
y_{1}' & y_{2}'
\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
C_{1}' \\
C_{2}'
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
0 \\
-4x
\end{pmatrix}
$$

$y_{1}=x^{2},y_{2}=\frac{1}{x^{2}}$ Entonces
$$
\begin{align}
 & \begin{pmatrix}
x^{2} & \frac{1}{x^{2}} & 0\\
2x & -\frac{2}{x^{2}} & -4x
\end{pmatrix}\underbrace{ \to }_{ xf_{2}-2f_{1} } \\
 & \begin{pmatrix}
 x^{2} & \frac{1}{x^{2}} & 0 \\
 0 & -\frac{4}{x^{2}} & -4x^{2}
\end{pmatrix}\underbrace{ \to }_{ f_{1}+\frac{1}{4}f_{2} } \\
 & \begin{pmatrix}
x^{2} & 0 & -x^{2} \\
0 & -\frac{4}{x^{2}} & -4x^{2}
\end{pmatrix}
\end{align}
$$
Por lo tanto, tenemos que
$$
\begin{align}
 & C_{1}'=-1\to C_{1}=-x \\
 & C_{2}'=x^{4}\to C_{2}=\frac{x^{5}}{5}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
y_{p}=-xy_{1}+\frac{x^{5}}{5}y_{2}=-xx^{2}+\frac{x^{5}}{5}\cdot \frac{1}{x^{2}}=-x^{3}+\frac{x^{3}}{5}=-\frac{4x^{2}}{5}
\end{align}
$$

