Reducción del Orden (ecuaciones lineales de orden 2 con coeficientes variables)

Considerar la ecuación $(E)$, $x$ es una función de $t$
$$
x''+a(t)x'+b(t)x = 0
$$
Situación: Supongamos que ya tenemos $x_{1}$, una solución de (E)
Objetivo: Encontrar otra solución $x_{2}$ de (E) [[Independencia Lineal|l.i.]] con $x_{1}$.

Obs: Recalcamos que $a(t),b(t),x_{1}(t)$ se suponen conocidas

Definicio:
El Wronskiamo asociado a $\{ x_{1},x_{2} \}$
$$
W(t)=\det \begin{pmatrix}
x_{1} & x_{2} \\
x_{1}' & x_{2}'
\end{pmatrix}
$$
Equivalentemente: 
$$
W = x_{1}x_{2}'-x_{2}x_{1}'
$$
Derivamos $W$
$$
\begin{align}
W' & =x'x_{2}'+x_{1}x_{2}''-x_{2}'x_{1}'-x_{2}x_{1}'' \\
W' & = x_{1}x_{2}''-x_{2}x_{1}'' \\
\end{align}
$$
Usamos que $x_{1},x_{2}$ son soluciones de $(E)$.
Si $x_{2}$ es solución de $(E)$
$$
\begin{align}
W' & = x_{1}(-ax_{2}'-bx_{2}))-x_{2}(-ax_{1}'-bx_{1}) \\
W' & =-ax_{1}x_{2}'\cancel{ -bx_{1}x_{2} }+ax_{2}x_{1}'\cancel{ +bx_{1}x_{2} } \\
W' & =-ax_{1}x_{2}'+ax_{2}x_{1}' \\
W' & =-a(\underbrace{ x_{1}x_{2}'+x_{2}x_{1}' }_{ \text{el Wronskiamo} }) \\
W' & =-a\cdot WU 
\end{align}
$$
¡Depende de $a(t)$!
Si $A(t)$ es una primitiva de $a(t)$, entonces
$$
W(t)=e^{-A(t)}
$$
Pues
$$
\begin{align}
W' & =e^{-A}\cdot(-a) \\
W & =-a\cdot W
\end{align}
$$

Conclusión:
podemos encontrar $x_{2}$ usando que
$$
x_{1}x_{2}'-x_{2}x_{1}' = W = e^{-A}
$$
Y esto es, una ecuación de orden uno

Ejemplo
$$
x''+\frac{1}{t}x'-\frac{4}{t^{2}}x = 0
$$
Sabemos que $x_{1}$ es solución
$$
x_{1}=t_{2}
$$
Para usar el método, calculamos $W$.
Tenemos que $a(t)=\frac{1}{t}$, entonecs
$$
W(t)=\exp\left( -\int\frac{1}{t}dt \right)=\exp(-\ln(t))=-\frac{1}{t}
$$
Nos queda por resolver
$$
\begin{align}
t^{2}x_{2}'-2tx_{2} & =\frac{1}{t} \\
x_{2}'-\frac{2}{t}x_{2} & =\frac{1}{t^{3}}
\end{align}
$$
Plan A) resolver con [[Solución General EDO 1er Grado]]
$$
\begin{align}
\mu x_{2}'-\frac{2}{t}\mu x_{2} & =(\mu x_{2})' \\
\mu x_{2}'-\frac{2}{t}\mu x_{2} & =\mu'x_{2}+\mu x_{2}' \\
-\frac{2}{t}\mu x_{2} & =+\mu' x_{2}' \\
-\frac{2}{t}\mu & =+\mu' \\
-\frac{2}{t}\mu & =+\mu' \\
\ln(t^{-2}) & =\ln(\mu) \\
\mu & =\frac{1}{t^{2}} \\
\end{align}
$$
Bueno, le enchufo $\mu$ y queda
$$
x_{2} = -\frac{1}{4}t^{2}
$$
(Hay que verificar)
Plan B: Proponer $x_{2}$ que resuelva $x_{2}'-\frac{2}{t}x_{2}=\frac{1}{t^{3}}$
$$
x_{2}=\alpha t^{k}
$$
Forzamos a que sea solución
$$
\begin{align}
\alpha kt^{k-1}-\frac{2}{t}\alpha t^{k} & =t^{-3} \\
 \implies &  k-1=-3 \\
  & k=-2 \\
 & -2\alpha-2\alpha=1 \\
\implies & \alpha=-\frac{1}{4}
\end{align}
$$
Se puede resolver, también, cómo ecuación lineal.

TAREA / OBSERVACIÓN
Método alternataivo para reducir el orden $''$ en
$$
(E)\,\, x''+a(t)x'+b(x)x=0
$$
Suponiendo una solución conocida $x_{1}$, hallar la otra proponiendo que $x_{2}=g(t)x_{1}(t)$.
Forzar que $x_{2}$ sea solución, (usar $x_{1}$) y hallar $g$.

#### Diagrama de Fases
(Comportamiento asintítuci de las curvas solución de un sistema)
Considerar $X'=F(X)$ con $F$ localmente Lipi.
Queremos estudiar las soluciones 
$$
X(t)=\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
| \\
x_{n}
\end{pmatrix}
$$
Vistas cómo curvas en $\mathbb{R}^{n}$
Nos imaginamos un plano $Ox_{1}x_{2}$. Pormlo tanto $X(t)\in\mathbb{R}^{2}$
Lema:
Considerar $(P)$
$$
\begin{align}
 & X' =F(X) \text{ y dos soluciones maximales:} \\
 & X_{1}:I_{1}\to\mathbb{R}^{n}; X_{2}:I_{2}\to\mathbb{R}^{n}
\end{align}
$$
Entonces ocurre sólo una de las siguientes cosas:
(1) $\{X_{1}(t): t\in I_{1}\}\cap \{ X_{2}(t):t \in I_{2} \} = \emptyset$
(2) $\{X_{1}(t):t \in I_{1}\} = \{ X_{2}(t): t \in I_{2} \}$

Demo: Si no pasa 1) veamos que tiene que pasar 2)
Si no pasa 1)
$$
\exists t_{1} \in I_{1}, t_{2} \in I_{2}/X_{1}(t)=X_{2}(t_{2})=X_{0}\in \mathbb{R}^{n}
$$
Consideremos el problema
$$
(P) \left\{ \begin{array}
& X=F(x) \\
X(t_{1})=X_{0}
\end{array}\right.
$$

Claramente $X_{1}$ es solución de $(P)$.
Definamos
$$
\bar{X} = \underbrace{ X_{2}(t-t_{1}+t_{2}) }_{ \text{"le cambiamos el horario"} }
$$
Obs $\bar{X}(t_{1})=X_{2}(t_{2})=X_{0}$
Además $\bar{X}' = X_{2}'(t-t_{1}+t_{2})=F(X_{2}(t-t_{1}+t_{2}))=F(\bar{X}(t))$
Luego $\bar{X}$ es solución de $(P)$. Entonces (por unicidad) $X_{2}(t-t_{1}+t_{2})=X(t)\,\,, \forall t$
Por lo tanto, vale 2).

En limpio:
Dos soluciones del mismo problema pueden ser una curva idéntica en $Ox_{1}x_{2}$.

Definición: Soluciones esacionarias/punto de equilibrio.
Si $F(X_{0})=0$ entonces $X(t)=X_{0}\,\,, \forall t$ es solución de
$$
\left\{\begin{array}
 & X' & = & F(X) \\
X(t_{0}) & = & X_{0}
\end{array}\right.
$$
Objetivo:
Diagrama de fases para $X'=AX$ con $X \in \mathbb{R}^{2\times 2}$,
Dependera de los autovalores y autovectores.

*Caso 1:*
$$
\begin{align}
 & \lambda_{1}<0<\lambda_{2} \text{ autovalores de A}. \\
 & Av_{1}=\lambda_{1}A \\
 & Av_{2} = \lambda_{2}v_{2}
\end{align}
$$
Las soluciones son
$$
X=C_{1}e^{\lambda_{1} t}v_{1}+C_{2}e^{\lambda_{2}t}v_{2}
$$
Distintas situaciones de acuerdo a $X(t_{0})$
$$
\begin{align}
X(t_{0}) & =\begin{pmatrix}
0 \\
0
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
0 \\
0
\end{pmatrix} & = C_{1}e^{\lambda_{1}t}v_{1}+C_{2}e^{\lambda_{2}t}v_{2} \\
\implies & C_{1}=C_{2}\implies X(t)=\begin{pmatrix}
0 \\
0
\end{pmatrix},\,\, \forall t
\end{align}
$$
(2) Si $X(t)\in \langle V_{1}\rangle$ entonces  $X_{0}(t_{0})=\alpha V_{1}, \alpha \in\mathbb{R}$

Tenemos $\alpha V_{1} = X(t_{0}) = C_{1}e^{\lambda_{1} t_{0}}v_{1}+C_{2}e^{\lambda_{2} t_{0}}v_{2}\implies C_{2}=0$
$$
\implies nC_{1}=\alpha e^{-\lambda_{1}t_{0}} \implies X(t) = \underbrace{ \alpha e^{\lambda_{1}(t-t_{0})} }_{ \in \mathbb{R} }V_{1}
$$
Obs: $\lambda_{1}<0$
$\alpha>0$
$$
\begin{align}
\to &  \lim_{ t \to \infty } X(t)=\begin{pmatrix}
0 \\
0
\end{pmatrix} \\
 & \lim_{ n \to -\infty } X(t) = \text{multiplo positivo enorme de } V_{1}
\end{align}

$$

$\alpha<0$
$$
\begin{align}
 & \lim_{ n \to \infty } X(t)=\begin{pmatrix}
0 \\
0
\end{pmatrix} \\
 & \lim_{ n \to -\infty } X(t)=-\infty\text{ "multiplo muy enorme de V1"}
\end{align}
$$

Obs $0<\lambda_{2}$
$$
\begin{align}
 & \lim_{ t \to \infty } X(t)=+\infty \text{ sobre v2} \,\,(\beta>0)\\
 & \lim_{ t \to -\infty } X(t)=\begin{pmatrix}
0 \\
0
\end{pmatrix}\\
 & \lim_{ t \to \infty } X(t)=-\infty \text{ sobre v2} \,\,(\beta<0)\\
\end{align}
$$
==LAS RECTAS AHÍ SE LLAMAN INVARIANTES.==

![[Pasted image 20240603162442.png | 400]]

Ahora 
$$
\begin{align}
X=C_{1}e^{\lambda_{1}t}V_{1}+C_{2}e^{\lambda t}V_{2} \text{ con } c_{1},c_{2}\neq_{0}
\end{align}
$$
Escribmos en "Coordenadas V1;V2"
$$
X=y_{1}(t)V+y_{2}(t)V_{2}
$$

$y_{1}=C_{1}e^{\lambda_{1}t},\,\,y_{2}=C_{2}e^{\lambda_{2}t}$
Queríamos ver qué relación funcional hay entre $y_{1}$  e $y_{2}$

$y_{2}=C_{2}e^{\lambda_{2}t}=C_{2}\left[ \frac{y_{1}}{C_{1}} \right]^{\lambda_{2}/\lambda_{1}}$
$y_{2}=k\cdot|y_{2}|^{\alpha}$ con $\alpha<0$

En el plano V1,V2
$y_{2}=C_{2}\left[ \frac{y_{1}}{C_{1}} \right]^{\alpha}$, con $\alpha<0$
Si $C_{1}>0 \land C_{2}>0$

