Para ver ma帽ana
Repasar:
- [ ] resolver sistemas homogeneos.
- [ ] autovalores y autovectores.
- [ ] multiplicaci贸n de matrices.
(Para ver, sistemas homogeneos lineales de coeficientes constantes)

---
Repaso

Problema
$X'(T)=AX(T) con A \in \mathbb{R}^{b\times bb}$
Sabemos que $E=\{  X | \dot{X} = AX \}$ es un espacio vectorial de dimensi贸n $m$.
Tiene una base $\{ X(t),\dots,X_{n}(t) \}$

Recuerdo que
$$
X_{j}(t)=\begin{pmatrix}
x_{1}^{t} \\
\dots \\
x_{n}^{t}
\end{pmatrix}
$$
Definici贸n Matriz fundamental del problema  $\dot{X}(t)=AX(t)$

$$
Q(t)=(X_{1}(t)|X_{2}(t)|\dots|X_{m}(t)) \in  \mathbb{R}^{m\times m}
$$
Prop
1. $\dot{Q}(T)=AQ(T)$
2. $Q(t)$ es inversible $\forall t$

Vimos que si $B$ es autovector de $A$ de autovalor $\lambda \in \mathbb{R}$. 
Entonce $X(t)=\exp(\lambda t)$ es soluci贸n de $\dot{X}=AX$.

Conclusi贸n:
Si existe una base de $\{ V_{1},\dots,V_{n} \}$ autovectores asociados a $\{ \lambda_{1},\dots,\lambda_{n} \}$ con $\lambda_{i} \in \mathbb{R}, \forall i$.
Entonces la Base de Soluciones **Reales**:
$$
\{ \exp( \lambda_{1} t)v_{1},\dots, \exp(\lambda_{m}t)v_{m}\}
$$
Obs:
Si aoarece $\lambda \in \mathbb{C} - \mathbb{R}$ como autovalor, entonces tambi茅n aparece $\lambda$ c贸mo autovalor.

$$
Av = \lambda v \text{ y } A\bar{v} = \lambda \bar{v}
$$

Tenemos 
$X(t)= \exp(\lambda t)$ soluci贸n del problema
$\bar{X}(t) = \exp(\bar{\lambda}t)$ soluci贸n del problema

Vimos que $X_{R}(T)=\mathrm{Re}(X(t))$ y $X_{I}(t)=I_{m}(X(t))$
Son dos soluciones *[[l.i.]]* (no hace falta plantear combinaci贸n lineal)

 En $A \in \mathbb{R}dr_{2}\times_{2}$ s贸lo falta ver el caso de autovalor doble con solo 1 autovector.

$$
\begin{align}
 & A = \begin{pmatrix}
3 & 0 \\
0 & 3
\end{pmatrix} \\
 & \begin{array}
\dot{x}_{1}  = 3x, x_{1}(t)=\exp(3t)C \\
\underbrace{ \dot{x}_{2}  = 3x, x_{2}(t)=\exp(3t)C \\ }_{ tal vez no }
\end{array}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
A = \begin{pmatrix}
 \lambda & 0 \\
1 & \lambda
\end{pmatrix} \\
\begin{array}
\dot{x}1 = \lambda x_{1} \\
\dot{x}2 = \dot{x}_{1} + \lambda x_{2}
\end{array}
\end{align}
$$
En $A \in \mathbb{R}^{3\times 3}$ podr铆amos tener 
	$\lambda_{1}$ simple
	$\lambda_{2}$ doble con autoesoacui de dimensi贸n 1

$$
A = \begin{pmatrix}
\lambda_{1} & 0 & 0 \\
0 & \lambda_{2} & 0 \\
0 & 1 & \lambda_{2}
\end{pmatrix}
$$

Para el caso de $\lambda$ autovalor doble con autoespacio de $dim=1$,
proponemos una soluci贸n de la forma
$$
X(t)=\exp(\lambda t)(tw_{1}+tw_{2})
$$
Objetivo: 驴qu茅 deber铆amos pedirle a $w_{1}$ y $w_{2}$ para que $X$ sea soluci贸n?

Si tenemos
$\dot{x}(t)=ax(t)\to$ $x=\exp(at)$ es una soluci贸n posible.
podemos definir
$$
\exp(at)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(at)^{n}}{n!}
$$
Luego, con $A \in \mathbb{R}^{n\times n}$
$$
\exp(at)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(At)^{n}}{n!}
$$

Volvemos ac谩
$$
X(t)=\exp(\lambda t)(tw_{1}+tw_{2})
$$
Para ese $\lambda$, ya tenemos una soluci贸n que es $X_{1}(t) = \exp(\lambda t)v$ con $v$ autovector.

Forzamos que $X(t)=\exp(\lambda t)(tw_{1}+w_{2})$ sea soluci贸n de $\dot{X}=AX$.
Por un lado
$$
\dot{X}(t)=\lambda \exp(\lambda t)(tw_{1}+w_{2}) + \exp(\lambda t)w_{1}
$$
Por otro lado
$$
AX(t)=\exp(\lambda t)+Aw_{1}+\exp(\lambda t)Aw_{2}
$$
Queremos que $\forall t$
$$
\exp(\lambda t)\cdot t\lambda w_{1} + \exp(\lambda t)(w_{1}+\lambda w_{2}) =\exp(\lambda t)\cdot tAw_{1}+Aw_{2}+\exp(\lambda t)Aw_{2}
$$
Tenemos una ecuaci贸n con dos inc贸gnitas: $w_{1}$ y $w_{2}$.
PERO podemos ayudarnos con un $t=0$, total, debe valer $\forall t$

$$
w_{1}+\lambda w_{2} =Aw_{2}
$$
Entonces, tambi茅n pasa que
$$
\begin{align}
\cancel{ \exp(\lambda t)t }w_{1}  & = \cancel{ \exp(\lambda t)t }Aw_{1} \\
Aw_{1}  & = \lambda w_{1}
\end{align}
$$

elegimos $w_{1}=v$, el autovector.
Veamos que
$$
\begin{align}
w_{1}+\lambda w_{2} & =Aw_{2} \\
(A-\lambda I)w_{2} & =V
\end{align}
$$

Nos queda un sistema de dos ecuaciones
$$
\begin{align}
Aw_{1}  & = \lambda w_{1}  & \leftarrow \text{e1}\\
(A-\lambda I)w_{2} & =V  & \leftarrow \text{e2}
\end{align}
$$
Conclusi贸n:
Si $\lambda$ es autovalor de A doble con s贸lo 1 autovector
Tenemos:
$$
\begin{align}

X_{1}(t) = \exp(\lambda t)v \leftarrow \text{ con v autovector } \\
X_{2}(t) = \exp(\lambda t)(tv+w)
\end{align}
$$
con $w$ soluci贸n de $(A-\lambda I)w=V$

Ejemplo 
$$
\dot{X} = \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
-1 & 2
\end{pmatrix} X(t)
$$
Autovalores
$(\lambda-1)^{2}$
Un autovalor
$$
\begin{pmatrix}
-1 & 1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix}v = \begin{pmatrix}
0 \\
0
\end{pmatrix}
$$

Una soluci麓麓on es $X_{1}(t)=\exp(t)\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\exp(t)\\exp(t)\end{pmatrix}$

Para la otra solcui贸n
$$
X_{2} = \exp(t)(t\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix}+w)
$$

Buscamos 驴h? como soluci贸n de
$(A-\lambda I)w = V$
Es decir
$$
\begin{pmatrix}
-1 & 1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix}w = \begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix}
$$
Finalmente
$w=\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}$

Observaci贸n
$$
\begin{align}
(A-\lambda I)w & =V \\
(A-\lambda I)\bar{w} & =V \\
(A-\lambda I)(w-\bar{w}) & =0 \\
\end{align}
$$
Por lo tanto $w-\bar{w}$ debe ser m煤tliplo de $V$.

$$
\begin{align}
X_{2}(t) = \exp(t) (t\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
1 \\
2
\end{pmatrix})
\end{align}
$$

Toda soluci贸n ser谩:
$$
X(t)=C_{1}X_{1}(t)+C_{2}X_{2}(t)
$$

Notemos que este m茅todo funciona para $\mathbb{R}^{2}$ y $\mathbb{R}^{3}$

Sistemas NO HOMOGNEOS
$$
\dot{X} = AX(T)+b(t) \text{ con } b(t)= \begin{pmatrix}
b_{1}(t) \\
| \\
b_{n}(t)
\end{pmatrix}
$$
Obs si $X_{1}$ y $X_{2}$ son soluciones de PNH, entonces 
$$
X_{1}-X_{2} \text{ es solucion de } \dot{X}(t)=AX(t)
$$
Y adem谩s
$$
(X_{1}-X_{2})' = \dot{X_{1}}-\dot{X_{2}}=Ax_{1}麓b-Ax_{2}-b=A(X_{1}-x_{2})
$$
C贸mo $x_{1} = x_{2}+(x_{1}-x_{2})$ observamos que toda soluci贸n $X$ del PNH es suma de una soluci贸n particular de PNH y alguna soluci贸n particular del homogeneo.
$$
X=X_{P}+X_{H}
$$
con
$$
\begin{align}
 & \dot{X_{p}} = AX_{p} + b \\
 & \dot{X_{H}} = AX_{H}
\end{align}
$$

M茅todo de "variaci贸n de las constantes"
Queremos resolver $\dot{X} = AX+b$. Suponemos resuelto el $P_{H}: \dot{X} = AX$, entonces conocemos una base de soluciones de $P_{H}$ es
$$
\{ X_{1},X_{2},\dots,X_{n} \}
$$
Proponemo una soluci贸n particular de la forma:
$$
X_{p}(t)=C_{1}(t)X_{1}(t)+C_{2}(t)X_{2}(t)+\dots+C_{n}(t)X_{n}(t)
$$
Esto **no es una combinaci贸n lineal** pues $C_{1}$.. etc son funciones que podr铆an contener cuadr谩ticas, logar铆tmicas, etc.

Equivalentemente
$$
X_{p}(t)=Q(t)\cdot C(t) \text{ con } C(t)=\begin{pmatrix}
C_{1}(t) \\
C_{2}(t) \\
| \\
C_{n}(t)
\end{pmatrix}
$$

Objetivo: hallar $C_{1},C_{2},C_{3},\dots,C_{n}$ que dependen dem $t$

Forzamos que $X_{p}$ sea soluci贸n de $\dot{X}_{p}(t)=AX_{p}(t)+b(t)$
$$
\begin{align}
\dot{X}_{p}(t) & =\dot{Q}(t)C(t)+Q(t)\dot{C}(t) \\
\dot{X}_{p}(t) & =AQ(t)C(t)+Q(t)\dot{C}(t) \\
\dot{X}_{p}(t) & =AX_{p}(T)+\underbrace{ Q(t)\dot{C}(t) }_{ \text{pido que sea }b(t) }
\end{align}
$$
Si pedimos que $Q(t)\cdot C'(t)=b(t)$ Para este sitema $\dot{C}(t)$ es 煤nica.
C贸mo $Q(t)$ es inversible, podemos encontrar $C'(t)$.

Ejemplo: 
$$
X'(t)=\begin{pmatrix}
 11 & -4 \\
30 & -11
\end{pmatrix}X(t)+\begin{pmatrix}
t \\
1
\end{pmatrix}
$$

Primero resolvemos el hmogeneo.
$$
X' = \begin{pmatrix}
11 & -4 \\
30 & -11
\end{pmatrix}X
$$
veamos que
$$
\begin{align}
\det(A-\lambda I) & = \det \begin{pmatrix}
11-\lambda & -4 \\
30 & -11-\lambda
\end{pmatrix} \\
 & =
(11-\lambda)(-11-\lambda)+120 \\
 & = 
\end{align}

$$

si $\lambda_{1}=-1$
$$
\begin{pmatrix}
12 & -4 \\
30 & -11
\end{pmatrix}v_{2} = 00
$$
Luego $v_{2}=\begin{pmatrix}1\\3\end{pmatrix}$ y $X_{2}=\exp(-t)\begin{pmatrix}1\\3\end{pmatrix}$
Matriz fundamental:
$$
Q(t)=\begin{pmatrix}
2\exp(t) & \exp(-t) \\
5\exp(t) & 3\exp(-t)
\end{pmatrix}
$$
Buscamos $C_{1},C_{2}$ tal que
$$
X_{p}(t) = C_{1}(t)\exp(t)\begin{pmatrix}
2 \\
5
\end{pmatrix} + C_{2}(t)\exp(-1)\begin{pmatrix}
1 \\
3
\end{pmatrix} \text{ sea soluci贸n de }
X'=Ax+\begin{pmatrix}
t \\
1
\end{pmatrix}
$$

Resolvemos
$$
Q(t)\begin{pmatrix}
C_{1}' \\
C_{2}'
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
t \\
1
\end{pmatrix}
$$
Bueno, triangulamos y etc. nos queda que
$$
\begin{align}
\frac{1}{2}\exp(-t)C_{2}' & =1-\frac{5}{2}t \\
C_{2}' & =\exp(t)(2-5t) \\
\implies C_{2} & =\exp(t)(-5t+7)
\end{align}
$$
Usamos la fina 1:
$$
\begin{align}
2\exp(t)c_{1}'(t)+\exp(-t)\exp(t)(2-5t) & =t \\
2\exp(t)c_{1}'(t) & =6t-2 \\
c_{1}' & =\exp(-t)(3t-1) \\
\implies c  & =\exp(-t)(-3t-2)
\end{align}
$$
Nos queda
$$
\begin{align}
X_{p}(t)  & = \exp(-t)(-3t-2)\exp(t)\begin{pmatrix}
2 \\
5
\end{pmatrix}+ \exp(t)(-5t+7)\exp(-t)\begin{pmatrix}
1 \\
3
\end{pmatrix} \\
X_{p} & = \begin{pmatrix}
-11t  +3 \\
-30t +11
\end{pmatrix}  \\
X_{p}' & = \begin{pmatrix}
 -11
 -30
\end{pmatrix}
\end{align}
$$

TAREA
chequear que
$$
X'_p = AX_{p}(t)+\begin{pmatrix}
t \\
1
\end{pmatrix}
$$