Evaluación de orden $n$ versus Sistema de $m\times m$
Considerar la ecuación 
(E)
$$
\begin{align}
x^{(m)}(t) & +a_{n-1}(t)x^{n-1}_{1}+\dots+a_{1}(t)x'(t)+a_{0}(t)x(t)=b(t) \\
x^{(m)}(t) & + A(t) = b(t) \\
x^{(m)}(t) & = \underbrace{ b(t) - A(t)O }_{ \text{esto queremos hallar} }
\end{align}
$$
(S)

$$
X'(t)=\begin{pmatrix}

\end{pmatrix}
$$

Observación: Si $x$ es la solución de (e) $\implies$ 
$$
X(t)=\begin{pmatrix}
x \\
x' \\
x'' \\
| \\
x^{(n-1)}
\end{pmatrix}
$$
es solución de S

Recíprocamente, si el vector
$$
X(t)=\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3} \\
| \\
x_{n-1}
\end{pmatrix}
$$
Es solución de S $\implies$ $x_{0}$ es solución de $E$
Veamos que
$$
x_{0}^{(n)} = (x_{0}')^{(n-1)}=x_{1}^{(n-1)}=x_{2}^{(n-2)}=\dots=x_{n-1}'= -A+b(t)
$$
Moraleja;
Podemos usar toda la teoría de sistemas para resolver ecuaciones de orden $\geq 2$

Vamos a estudiar el caso de coeficientes constantes
(E)
$$
x^{(m)}(t) +a_{n-1}x^{n-1}_{1}+\dots+a_{1}x'(t)+a_{0}x(t)=b(t)
$$
con $a_{j}\in\mathbb{R}$ (constantes)
Ejemplo 1
$x''-3x'+2x=\sin t$
Ejemplo 2
$x^{(4)}-5x^{(3)}+6x''+4x'-8x=t$

Clave el polinomio característico de la matriz del sistema (S) inducido por la ecuación (E) es
$$
P(\lambda)=\lambda^{n}+a_{n-1}\lambda^{n-1}+a_{n-2}\lambda^{n-2}+\dots+a_{1}\lambda+a_{0}
$$
¡Esto estaba ya "codificado" en (E)"

Veamos esto en el caso de orden 2 (matriz $A\in \mathbb{R}^{2\times 2}$)
(E)
$$
x''+a_{1}x'+a_{0}x=b(t)
$$
Sistema inducido:
$$
X'(t)=\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
a_{0} & -1
\end{pmatrix}X(t)+\begin{pmatrix}
0 \\
b(t)
\end{pmatrix}
$$
Veamos
$$
\begin{align}
\det(A-I\lambda)=\det \begin{pmatrix}
-\lambda & 1 \\
-a_{0} & -a_{1}-\lambda
\end{pmatrix}
=\lambda^{2}+a_{1}\lambda+a_{0}
\end{align}
$$
Posibles situaciones en orden 2
Caso 1:
$\lambda_{1}\neq \lambda_{2}\implies$ base de sol del sist hom: $\{ \exp(\lambda_{1} t);\exp(\lambda_{2} t)  \}$
Ejemplo
$x''-3x'+2x=0$
$p(\lambda)=\lambda^{2}-3\lambda+2=(\lambda-2)(\lambda-1)$

Caso 2:
raíz doble $\implies$ Base de soluciones $\exp(\lambda t);t\exp(\lambda t)$
Ejemplo
$x''-2x'+x=0$
$P(\lambda)=\lambda^{2}-2\lambda+1=(\lambda-1)^{2}$

Caso 3:
$\lambda,\bar{\lambda}\in\mathbb{C}-\mathbb{R}$ raíces de $P(\lambda)$, $\lambda=a+ib$
Es solución
$$
x(t)=\exp((a+ib)t)=\exp(at)(\cos(bt)+isen(bt))
$$

Igual que en sistemas; $\mathrm{Re}(x(t)); \mathrm{Im}(x(t))$ son soluciones [[Independencia Lineal|l.i.]]

Base de soluciones
$$
\{ e^{at}\cos(bt),e^{ar}sen(bt) \}
$$

COMPLETAR EJEMPLO CASO TRES

### Sistemas No Homegeneos
(E)
$$
x^{(m)}(t) +a_{n-1}(t)x^{n-1}_{1}+\dots+a_{1}(t)x'(t)+a_{0}(t)x(t)=b(t)
$$
Hay que encontrar un solución al Homogéoneo, y una particular del No Homogéneo

Toda solución de (E)
$$
x(t)=x_{H}(t)+x_{P}(t)
$$
para hallar $x_{P}$ usamos variación de las constantes.
¿Cuál es la matriz fundamental?
hay que ver el sistema de ecuaciones inducido por (E), pues no tengo de otra.

$$
X'(t)=\begin{pmatrix}
0 & 1 & \dots & 0 \\
 &  & \ddots \\
 &  &  & 1 \\
-a_{0} & -a_{1} & \dots & -a_{n-1}
\end{pmatrix}X(t)+\begin{pmatrix}
0 \\
\vdots \\
0 \\
b(t)
\end{pmatrix}
$$

Se supone que ya tenemos resuelto el problema homogéneo.
Tenemos la base del homogéneo
$$
\{ x_{1}(t),\dots,x_{n}(t) \}
$$
Vimos que
$$
X_{j}(t)=\begin{pmatrix}
x_{k} \\
x_{j}' \\
x_{j}'' \\
| \\
x_{j}^{(n-1)}
\end{pmatrix}
$$
Son soluciones de $X'=AX$

Vimos que en general
$$
Q(t)=(X_{1}|X_{2}|\dots|X_{n})
$$
Problema a resolver
$$
Q(t)\cdot \begin{pmatrix}
 \\
c_{1}'(t) \\
| \\
c_{n}'(t)
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
0 \\
| \\
0 \\
b(t)
\end{pmatrix}
$$

Ejemplo: $x''-3x'+2x=sen(t)$
Paso 1 - resolver la homogénea.
$x''-3x'+2x=0$
entonces
$p(\lambda)=\lambda^{2}-3\lambda+2=(\lambda-2)(\lambda-1)$

Solució del problema homogéneo
$x(t)=C_{1}e^{t}+C_{2}e^{2t}$
Matriz fundamental
$$
Q(t)=\begin{pmatrix}
e^{t} & e^{2t} \\
e^{t} & 2e^{2t}
\end{pmatrix}
$$
Resolvemos
$$
Q(t)\cdot \begin{pmatrix}
C_{1}' \\
c_{2}'
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 \\
\sin(t)
\end{pmatrix}
$$
Luego, hay que triangular
$$
\begin{align}
\begin{pmatrix}
e^{t} & e^{2t} & 0 \\
e^{t} & 2e^{2t} & \sin(t)
\end{pmatrix}
\end{align}
$$
nos queda que
($f_{2} \leftarrow f_{2}-f_{1}$)
$e^{2t}C_{2}'(t)=\sin(t) \iff C_{2}'=e^{-2t}\sin(t) \iff \text{Bueno integra pa}$
(mirando la fila 1)
$e^{t}c_{1}'(t)+\sin(t)=0 \iff c_{1}'(t)=-e^{-t}\sin(t) \iff \text{Integra pa}$
Solución particular
$$
x_{P}(t)=\frac{1}{2}(\sin t+\cos t)+\frac{1}{5}(\cos t+\sin t) = \frac{3}{10}\cos t+\frac{1}{10}\sin t
$$
ALTERNATIVA
Propongo un $x_{P}=a\cos t+b\sin t$, $a,b\in \mathbb{R}$ a encontrar
$x_{P}'=-a\sin(t)+b\cos(t)$
$x_{P}'''=-a\cos(t)-b\sin(t)$

volvemos a la eq
$$
\begin{align}
\sin(t) & =(-a\cos(t)-b\sin t)+3a\sin t-3b\cos t+2a\cos t+2b\sin t \\
\sin(t) & = (a-3b)\cos t+(b+3a)\sin(t \\
\forall t
\end{align}
$$
Nos queda el sisguiente sistema
$$
\left\{ \begin{array}
 & a-3b & = & 0 \\
 3a+b & = & 1
\end{array} \right.
$$

ECUACIONES DE ORDEN SUPERIOR HOMOGÉNEAS
Ejemplo
$$
x^{(4)}-5x^{(3)}+6x''+4x'-8x=0
$$
Podemos maomenos "factorizar" operadores diferenciales
Consideremos el siguiente operador
$$
D:C^{\infty}(\mathbb{R})\to C^{\infty}(\mathbb{R}): Dx = x'
$$
Considerar el operador identidad
$$
I:C^{\infty}(\mathbb{R})\to C^{\infty}(\mathbb{R}): Ix = x
$$
Luego, podemos reescribir la ecuación cómo
$$
Lx=0
$$
dónde 
$$
L:C^{\infty}(\mathbb{R})\to C^{\infty}(\mathbb{R}): Lx = (D^{n}+a_{n-1}D^{n-1}+\dots+a_{1}D+a_{0}I)x
$$

Consideremos el polinomio
$p(\lambda)=\lambda^{n}+a_{n-1}\lambda^{n-1}+\dots+a_{1}\lambda+a_{0}$
Obs: Si $p$ se puede factorizar cómo
$$
p(\lambda)=\prod_{i=0}^{m}(\lambda-\lambda_{i})^{k_{i}}
$$
Entonces $L$ también
$$
Lx=\left( \prod_{i=1}^{m}(D-\lambda_{i}I)^{k_{i}} \right)x
$$
Una función es solución sí vale es solución de $(D-\lambda_{i}I)^{k_{i}}$, para algún $i$
Es decir$(D-\lambda_{i})^{k_{i}}x=0$

OBS
Los operadores $(D-\lambda_{j}I)^{k_{j}}$ conmutan
Por lo tanto
$$
Lx = 0 \iff \exists i/(D-\lambda_{i}I)^{j_{i}}x=0
$$
Todo se reduce uno o varios problemas del tipo
$$
(D-\lambda I)^{k}x = 0 \text{ con } k \in \mathbb{R}, k \text{ multiplicdad de }\lambda \text{ en } P(\lambda)
$$
Una cuenta
suponer que $x(t)=e^{\lambda t}y(t)$

$$
\begin{align}
(D-\lambda I)x(t) & =\lambda e^{\lambda t}y(t)+e^{\lambda t}y'(t)-\lambda e^{\lambda t}y(t)\\
(D-\lambda I)x(t) & = e^{\lambda t}y'(t)
\end{align}
$$

Cómo cualquier $x(t)$ se puede escribir cómo $x(t)=e^{\lambda t}y(t)$ 
Sí $(D-\lambda I)^{k}x=0 \implies o=e^{\lambda t}y(t), \forall t$ 
Entonces $y^{(k)}t=0 \forall t\implies y(t)$ es un polinomio de grado $\leq k-1$
Luego
$x(t)=e^{\lambda t}(a_{0}+a_{1}t+\dots+a_{k-1}t^{k-1})$
Finalmente, la base de soluciones de $(D-\lambda I)^{k}=0$ es
$$
\{ e^{\lambda t},te^{\lambda t},t^{2}e^{\lambda t},\dots,t^{k-1}e^{\lambda t} \}
$$

Disocié jajaja
PEDIR EJEMPLO ESTE
$$
x^{(4)}-5x^{(3)}+6x''+4x'-8x=0
$$

Ahora, un problema no homogéneo
$$
x^{(4)}-5x^{(3)}+6x''+4x'-8x=t
$$
Bueno, porvemos con
$$
\begin{align}
x_{P} & =at+b \\
x_{P}' & =a \\
\implies 4x'-8x & = 4a-8at-8b=t \\
\end{align}\\
$$
$$
a=-\frac{1}{8} \land a-2b=0
$$
$$
x_{P}=-\frac{t}{8}-\frac{1}{16}
$$
