Ecuaciones Lineales de Orden 2
Comparar los Coeficientes constantes
$y'' +ay' +by = f(x)$
Notemos que $a,b\in\mathbb{R}$
Si $f=0$ entonces es homogénea, si $f\neq 0$ no es homogénea.

Ejercicio 1
Resolver $\underbrace{ y''+2y'-3y=0 }_{ \text{EDO lineal ord 2 hom.} }$, con $y(0)=y'(0)=1$
(observación, tenemos 2 restricciones)

¿Cuando podemos mirar el polinomio característicos? Cuando la ecuación es de coeficientes constantes.
$P(\lambda)=\lambda^{2}+2\lambda-3=(\lambda)$

Veamos el camino "largo"
Propongo $y=e^{\lambda x}$
$$
\begin{align}
y' & = \lambda e^{\lambda x} \\
y'' & = \lambda^{2}e^{\lambda x} \\
\end{align}
$$
Reemplazo en la ecuación
$$
\begin{align}
\lambda^{2}e^{\lambda x}+2\lambda e^{\lambda x}-3e^{\lambda x} & =0 \\
e^{\lambda x}(\lambda^{2}+2\lambda-3)=0 \iff  \lambda \in \{ -3,1 \}
\end{align}
$$
Luego, para que exista una solución cómo $y=e^{\lambda x}$ debe existir un polinomio.
$$
P(\lambda)=\lambda^{2}+2\lambda-3=(\lambda+3)(\lambda-1)
$$
Una base de soluciones va a ser 
$$
\{ e^{-3x},e^{x} \}
$$
Uso datos iniciales para hallar $C_{1}$ y $C_{2}$
$y(0)=C_{1}e^{-3x}+C_{2}e^{x}=0$
$y(0)=C_{1}+C_{2}=0$
$y'(x)=-3c_{1}e^{-3x}+C_{2}e^{x}$
$y'(0)=-3C_{1}+C_{2}=0$

Luego, despejando y etc
$C_{1}=0,C_{2}=1$
Entonces
$y(x)=e^{x}$

Ejemplo 2
Resolver $y''-2y'+y=0$ con $y(0)=y'(0)=1$
Nota, es homogénea y de coeficientes constantes. Entonces
$$
\begin{align}
P(\lambda) & = \lambda^{2}-2\lambda+1 \\
P(\lambda) & =0 \iff \lambda=1 \\
\implies P(\lambda) & = (\lambda-1)^{2}
\end{align}
$$
Finalmente, tengo una solución
$$
\begin{align}
y_{1}(x)=e^{x}\\
y_{1}(x)=xe^{x}
\end{align}
$$
Todas las soluciones
$$
y(x)=\underbrace{ C_{1}e^{x}+C_{2}xe^{x} }_{ \lambda=1 \text{ es raíz doble} }
$$
Bueno, se reemplazan los datos, etc
$$
y(x)=2e^{x}-xe^{x}
$$

Ejemplo 3
Resolver
$$
\begin{align}
 & y''+4y'+5y =0 \\
\implies P(x) = & \lambda^{2}+4\lambda+5\lambda \\
\implies P(\lambda)= & 0\iff \lambda=-2\pm i
\end{align}
$$
El Polinomio característico tiene DOS raíces imaginiarias
$$
\begin{align}
 & \{ e^{x(-2+i)},e^{x(-2-i)} \} \\
 & \{ e^{-2+i},e^{-2-i} \} \\
 & \{ \underbrace{ e^{ax}\cos(bx),e^{ax}\sin(bx) }_{ \text{recuerdo forma trig num imag.} } \} \\
 & \{ \underbrace{ ^{-2x}\cos(x),e^{ax}\sin(x) }_{ a=-2, b=1 } \}
\end{align}
$$
Ecuaciones NO Homogéneas
Ejemplo 1:
Hallar todas las soluciones de 
$$
y''-5y'+6y=x
$$
Paso 1, resolvemos el homogéneo
$$
\begin{align}
P(\lambda)=\lambda^{2}-5\lambda+6 \\
P(\lambda)=(\lambda+2)(\lambda-3)
\end{align}
$$
Entonces
$$
y_{H}=C_{1}x^{2x}+C_{2}e^{3x}
$$
Busco UNA solución particular
$y''-5y'+6y=f(x)$, como es un polinomio de grado 1, propongo $y(x)=ax+b$
$$
\begin{align} 
y'=a \\
y''=0
\end{align}
$$
Por lo tanto
$$
\begin{align}
5a+6ax+6b & =x \\
(5a+6b)+6ax  & = (1)x+0
\end{align}
$$

lo que nos da el sig sist. de ec.
$$
\left\{ 
\begin{array}
 & \underbrace{ 5a-6b }_{ \text{ANTES ME CONFUNDÍ DE SIGNO ¿DÓNDE?} } & =0 \\
6a  & =1
\end{array}
\right.
$$
Por lo tanto $a= \frac{1}{6}$ y  $b=-\frac{5}{36}$

Solución final
$$
y(x)=y_{H}+y_{P}=C_{1}e^{2x}+C_{2}e^{3x}+\frac{1}{6}x+\frac{5}{36}
$$
Otro ejemplo
Hallar todas las soluciones de 
$$
y''-3y'-4y=e^{2x}
$$
Para el homogéneo puedo usar el PC
$$
P(\lambda)=(\lambda+1)(\lambda-4)
$$
Luego
$$
y_{H}=C_{1}e^{-\lambda}+C_{2}e^{4\lambda}
$$
Para el no homogéneo propongo
$$
y_{P}=ae^{2x}
$$

Bueno, vamo y vemo, reemplazando
$$
\begin{align}
y''-3y'-4y & =e^{2x} \\
4ae^{2x}-6ae^{2x}-4ae^{2x} & =e^{2x} \\
-6ae^{2x} & =e^{2x}  \\
\iff a=-\frac{1}{6}
\end{align}
$$
Finalmente
$$
y_{P}=-\frac{1}{6}e^{2x}
$$

Ejercicio 3
Hallar todas las soluciones de
$$
y'' - 3y' -4y = e^{-x}
$$
Veamos que
$$
\begin{align}
 & y_{H}=C_{1}e^{-x}+C_{2}e^{4x} \\
 & y_{P}=ae^{-x},y'_{P}=-ae^{-x},y''_{p}=ae^{-x}
\end{align}
$$
Reemplazamos

$$
ae^{-x}\underbrace{ [(-1)^{2}-3(-1)-4] }_{ P(\lambda)=0 }=e^{-x}
$$
¿Porqué ocurrió esto?
Notemos que en $y_{H}$ tenemos a $e^{-x}$, es el RHS de la ED

Bueno, propongamos otra cosa vio
$$
y_{P}=axe^{-x}
$$
Reemplazamo y vemo, no voy a calcular todos los chirimbolitos, pero dsp completo
$$
y_{P}=-\frac{1}{5}xe^{-x}
$$
Falta enchufar
$$
y=y_{H}+y_{P}
$$

Ejercicio mil
Hallar las soluciones de
$y''-3y'-4y=\sin(x)$
